港記者互助 人肉傳遞影像突破圍城

港記者互助 人肉傳遞影像突破圍城

劉銳紹認為，今天的新聞封鎖比1989年更嚴重。
朱永倫攝

港人反新聞封鎖行動的效果，八九年之時任職《文匯報》駐京辦主任、經常穿梭天安門廣場的劉銳紹很清楚：「啲學生就係攞住傳真返嚟北京然後送去廣場嘅香港報紙。」人稱「夫子」的他形容，當時覺得自己真正盡了記者的天職，亦感受到中國學生對香港傳媒的尊重：「當時有啲糾察，見到可疑嘅人唔畀入……但攞住張《文匯報》行入廣場就係一張通行證。」

劉銳紹自1986年起長駐北京，經歷過中國官方最開放面對傳媒的時候。兩會期間，夫子只需打個電話，就能直入人大代表酒店房採訪。當時領導人面對傳媒的親近態度，現在更是難以想像：「國家主席李先念，大家傾偈傾到熟嘅時候，可以『嘭』打佢一搥……唔係真係打嗰啲，係比較熟絡嗰啲。」

相關新聞：他們曾說過……

劉銳紹︰內地記者被跟蹤追捕

但李鵬1989年5月20日宣佈戒嚴後，中國新聞的自由氣息一去不返。當時境外傳媒所有採訪活動如未經許可，全部視為非法；所有官方訊息要統一發放；到後期所有官方媒體的稿件甚至要經預先審稿才可出街。

中共亦暗地向記者施壓。劉銳紹說，當時包括中央宣傳部等不少官方代表，開始向境外記者埋身：「要知你做緊乜，同時將官方訊息帶畀你，畀記者一個感覺，我已經盯住你，你唔好亂嚟。」訊息收發的渠道亦被限制。根據當時《文匯報》報道，戒嚴後外媒無法進行衞星轉播，港媒只能人肉傳遞影像回港，劉銳紹稱：「記者知道邊個返香港，識與唔識，你同我帶餅帶返去，返到香港同我交畀邊個，好多人好自願冒險。到後來官方知道咗，就喺機場截。」

夫子記得，當年北京郵電局拒絕幫傳媒發放訊息，《文匯報》設在長安街北京飯店的辦事處遂成為行家重要據點：「我辦公室當時仲可以發傳真，所以就嚟我度發稿。而我當時係講到明要收番錢，先至令到我報館唔受損失。」後來夫子被中共點名為「動亂菁英」，這個同行互助的行為竟成為罪狀之一。部份國內記者甚至開始被跟蹤、追捕。夫子記得，內地著名記者高瑜曾在6月3日晚致電他，表示正前來《文匯報》辦事處，但行程中已不幸被官方逮捕。

鄭明仁嘆道，即使八九民運和六四鎮壓至今已三十年，他那一輩新聞人絕對不會忘記。
梁志永攝

鄭明仁︰難忘下屬冒死留守

當內地傳媒被高壓箝制，香港媒體的報道便成為重要消息來源。時任《成報》採訪主任鄭明仁形容，那年香港新聞工作者的情緒跟普通市民一樣，無法冷靜，不少行家都自告奮勇，甚至要請大假到北京見證歷史。他記得，《成報》當年派了兩個記者上京採訪，到後來局勢開始緊張，當中一名女記者的家人多次致電報館表達擔心，希望可以及早召記者回港：「收到第一個電話，我哋已經叫個記者返嚟，但個記者好熱心，可以話出十二道金牌都唔返，最後係社長何文法命令下先一定要返。」

到6月3日晚，形勢急轉直下，開槍傳言四起，大部份記者決定回酒店避難，但仍有一些香港記者留守現場。當年《成報》就有報道，香港雜誌女記者張結鳳被軍隊的橡膠子彈擦過頭部受傷入院。當時身在香港的鄭明仁，亦清楚記得在報館看時任亞洲電視記者謝志峰的現場報道：「就喺天安門附近嘅公廁上面，拎住個水壺（手提電話）講：『我哋要走喇，唔係就冇嘢返嚟。』」他指，全靠謝志峰堅守到熄燈前一刻，翌日《成報》才能準確指出天安門被軍隊控制的時間。

■記者關冠麒

相關新聞：六四30年：由fax機到大數據 力抗河蟹巨獸破封鎖 打開真相之窗

上一則
上一則
六四30年：由fax機到大數據力抗河蟹巨獸 破封鎖打開真相之窗

下一則
下一則
他們曾說過……

他們曾說過……
六四30年：由fax機到大數據 力抗河蟹巨獸破封鎖 打開真相之窗

蘋果日報fb，每日分享精選新聞及網絡新鮮事。

返回最頂

焦點 全部 要聞 突發 娛樂 兩岸 國際 財經 果籽 飲食男女 體育 賽馬 影片推介 Ketchuper